Найм — значимый аспект существования компании и сотрудника.

##Для компании

Если компания не нанимает или найм нерентабелен, то для существования предприятия не будет хватать сотрудников.
Причина — текучка кадров: люди болеют, меняют место жительства, работу — невозможно однажды нанять такого сотрудника, который будет работать на фирму вечно, с неизменным уровнем производительности и стабильности.
С рентабельностью сложнее, я использую следующую формулу:

```Рентабильность найма = (Продуцируемая сотрудником прибыль * эффективность использовани сотрудника - Оклад) * Среднее время работы сотрудника в компании - Затраты на найм```

Первые две компоненты для большинства предприятий несложно прикинуть на основе статистики предприятия или бизнес плана, если предприятие новое.
Оклад допустимо считать чуть больше или равным среднему по рынку.
В формуле оклад  включает в себя налоги и издержки на вознаграждение руководителей.
Затраты на найм состоят из затрат на содержание отдела кадров, проведение собеседований, работу с кадровыми агентствами и т.д.
Среднее время работы в компании оценивается из внутренней статистики или волатильности по рынку, если проанализировать резюме кандидатов, то это средняя частота смены работы.
Время работы сотрудника в компании сокращается из-за того, что цели сотрудника расходятся с целями компании и имеющимися перспективами.
На этапе интервью оценить профиль кандидата и предлагаемые возможности, что бы не уйти в убыток по найму.
Подробнее профили кандидатов будут рассмотрены в следующих заметках.

##Для кандидата

Если на поиски работы тратится больше денег, чем ожидается дохода, то искать работу не нужно.
Для оценки пользы поиска и трудоустройства используйте правило:

```Доход = Оклад * Ожидаемое время работы в компании - Издержки на поиск работы * Время поиска работы```

Время поиска работы зависит от текущего спроса на специалиста определённой квалификации в регионе и не поддаётся статистическому анализу для экспертных уровней и редких специальностей.
Издержки на поиск работы оценивается как время, которое уделяется собеседованиям и подготовке к ним по ставке на 20% выше оклада.
Ожидаемое время работы в компании зависит от амбиций, того как быстро сотрудник вырастет и не будет находить себе задач или желаемой компенсации, рисков компании и прочих факторов; как следствие, оценить ожидаемое время сложно.
Премии, повышения и прочие бонусы не гарантированы, часто сопоставимы с инфляцией и зависят от удачи сотрудника, поэтому в формуле они не фигурируют.

Для примера возьмем ситуацию в которой предлагают два офера следующего вида:

1. Компания "Один" много лет занимает стабильную позицию на рынке, у неё разумное руководство, которое не тратит внимание на сомнительные проекты.
2. Компания "Два" — стартап, финансирование которого подтвердили на полгода, а руководство обещает с недели на неделю получить очередной транш инвестиций, предлагает оклад Y.

В примере среднее время поиска составляет два месяца, если зациклить процесс трудоустройства в компанию 2 получим такое соотношение доходов:

```Доход 1 = 8 месяцев * X```

```Доход 2 = 6 месяцев * Y```

Из этого следует, что первая компания предпочтительнее до тех пор, пока оклад Y не превышает оклад X на 30%.
Оценка оптимистична, т.к. на второй доход также влияют репутационные риски связанные с частой сменой работы, затраты на трудоустройство и прочие второстепенные факторы, которые для упрощения не учитывались.

На этом я закончу повествование, надеюсь моя заметка была полезна.